\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{listings}

\usepackage{amsfonts, amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}

\usepackage{url}


% Title Page
\title{Natuurlijk taal representaties genereren\\ vanuit FO(.) specificaties: tussentijdse tekst}
\author{Lieven Paulissen}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
	In deze thesis wordt een systeem ontwikkeld om logische uitdrukkingen geschreven in FO(.) voor te stellen in natuurlijke taal. Concreet is het de bedoeling om kennis uit een model voor het IDP systeem te vertalen. Zowel de logische zinnen die deze kennis beschrijven als de resultaten van logische inferentie uitgevoerd op het model, worden uitgedrukt in eenvoudig, natuurlijk Engels. Zo kan iemand die geen kennis heeft van de FO(.) syntaxis en semantiek toch begrijpen welke kennis er wordt voorgesteld of welke informatie er door IDP wordt afgeleid. Om de natuurlijke taal vertalingen te genereren, wordt er een algoritme ontwikkeld. Het maakt gebruik van een verzameling vertaalregels die elk een verschillend onderdeel van FO(.) uitdrukkingen vertalen, samen met een annotatiesysteem om contextuele informatie toe te voegen aan die uitdrukkingen. 
	Dit document bevat de tussentijdse tekst van de thesis. Het onderwerp wordt ge\"introduceerd en gekaderd binnen het 'natuurlijke taal generatie' onderzoeksdomein. Er wordt een overzicht gegeven van relevant onderzoek. De onderzochte probleemstellingen en de werkplanning voor de rest van de thesis worden beschreven.
\end{abstract}
\tableofcontents
\newpage
\section*{Relevante informatie}
Dit document bevat de tussentijdse tekst van de thesis van Lieven Paulissen, student Master Ingenieurswetenschappen: Computerwetenschappen aan de K.U. Leuven. De werktitel van de thesis is 'Generatie van natuurlijk taal representaties vanuit FO(.) specificatie', de tekst wordt in het Nederlands geschreven. De thesis is verbonden aan de onderzoeksgroep Declaratieve Talen en Artificiële Intelligentie (DTAI) \cite{dtai} van het departement Computerwetenschappen aan de K.U. Leuven. De promotors van deze thesis zijn Pr. Dr. Marc Denecker en Pr. Dr. Ig. Gerda Janssens, de thesisbegeleider is Ig. Jo Devriendt. Deze tekst werd ingediend op 23 december 2016.
\newpage

\section{Introductie}

In deze thesis wordt er een systeem ontworpen dat logische uitdrukkingen, geschreven in FO(.), vertaalt naar 'natuurlijke taal'. Met 'natuurlijke taal' wordt een taal bedoeld die mensen in het dagelijkse leven gebruiken om zich uit te drukken en te communiceren. Er zijn echter meer dan 6000 \cite{howmanylanguages} gesproken natuurlijke talen in de wereld, dus het is verstandig idee om hier een ge\"informeerde keuze te maken. Er werd gekozen voor een vereenvoudigd Engels, en dit om verschillende redenen: het Engels wordt wereldwijd als een 'lingua franca' gebruikt, er is een brede waaier aan voorgaand onderzoek beschikbaar in het veld van 'Natuurlijke taal generatie' en de grammaticale en lexicale structuur van het Engels zijn eenvoudig alsook systematisch genoeg om accurate machinale vertalingen te genereren.

Het vertaalsysteem dat in deze thesis beschreven wordt is een op regels gebaseerd systeem. Dit wil zeggen dat er vertrokken wordt van een logische uitdrukking en vervolgens gaandeweg er een vertaling opgebouwd wordt van die uitdrukking door op elk moment die vertaalregel te selecteren die het beste past bij de huidige 'context' van het systeem. Deze context wordt bepaald door het huidige deelprobleem van de vertaalopgave dat opgelost moet worden. Een belangrijk deelprobleem bij het bouwen van de vertaler is de identificatie van deze regels. De logische uitdrukking zelf moet ontbonden worden in haar meest elementaire componenten die een individuele vertaling hebben. Door het opnieuw samenstellen van die componenten wordt de vertaalcontext duidelijk en kan het systeem beslissen welke regels toepasbaar zijn. Bepalen welke zulke contexten er zijn is dus ook een belangrijk opdracht.

De logische uitdrukkingen waarover gesproken wordt, zijn geschreven in FO(.), een uitbreiding van eerste orde logica ontwikkeld door M. Denecker et al. bij de DTAI onderzoeksgroep \cite{dtai} aan de K.U. Leuven. FO(.) is een kennis representatietaal die gebruikt wordt in het IDP kennisbank systeem \cite{de2014predicate}. Het doel van het vertaalsysteem beschreven in deze thesis is het omzetten van de formules in IDP theorie\"en, gegenereerde modellen en query-resultaten naar een begrijpbaar, eenvoudig Engels. De gegenereerde vertalingen kunnen dan gebruikt worden om de kennis voorgesteld in IDP begrijpbaar te maken voor wie FO(.) zelf niet beheerst, of om de betekenis van complexe logische uitdrukkingen hanteerbaar te maken.

Het onderwerp van deze thesis valt binnen het vakgebied van natuurlijke taal generatie, een deelgebied van natuurlijke taalverwerking ('natural language generation' of NLG en 'natural language processing' of NLP in het Engels). Typisch voor zo'n NLG systeem is dat er vertrokken wordt vanuit de data waar een tekstuele vertaling moet worden gebouwd, samen met een formeel kader om deze data voor te stellen. Zulke voorstellingen gaan van simpele 'templates' waar de data ingevuld wordt tot structurele beschrijvingen waar semantische en lexicale informatie aan de data is gekoppeld. Bepalen welke informatie overgebracht moet worden in natuurlijke taal en hoe deze voorgesteld is in het NLG systeem behoren tot de 'content determination' stap van de NLG pipeline (waarover later meer). Het gebruikte data representatie formalisme verschilt dus sterk tussen toepassingen.

Het NLG systeem beschreven in deze thesis onderscheidt zich op verschillende manier van andere NLG systemen. Zo wordt er vertrokken van FO(.) formules (i.p.v DRT \cite{sep-discourse-representation-theory} of vanuit een databank zoals in \cite{trivino2013towards}) en wordt er getracht om op een consistent manier vertalingen te genereren met een minimum aan vertaalregels. Er zijn dus geen 'machine learning' methode gebruikt om de beste interpretatie van een logische zin te bepalen. Daarnaast heeft het systeem geen databank nodig om de betekenis van types, predicaten, en functiesymbolen af te leiden: in plaats daarvan wordt er gebruik gemaakt van een minimale set van annotaties in de vocabularia van te vertalen IDP theori\"en. Via deze annotaties wordt kennis die impliciet aanwezig is in een probleembeschrijving in FO(.) expliciet gemaakt. Zulke kennis kan eenvoudig door mensen afgeleid worden uit de namen, types en het gebruik van symbolen. Een vertaalsysteem heeft echter een expliciete definitie nodig met betrekking tot de gewenste interpretatie van symbolen (predicaten en functie) en hoe ze samen gebruikt worden.

\section{Achtergrondinformatie}

Het vertaalsysteem, ontworpen in deze thesis, berust op een aantal achterliggende systemen en ontwerpconcepten. In deze sectie wordt getracht hierom duidelijkheid te scheppen.

\subsection{Het IDP systeem}
Het systeem dat in deze thesis ontworpen wordt, genereert vertalingen vanuit modellen opgesteld voor het IDP systeem. Het 'Imperative-Declarative Programming' of IDP systeem \cite{de2014predicate} is een 'Knowledge Base System', ontwerpen aan de onderzoeksgroep Declaratieve Talen en Artificiele Intelligentie (DTAI)\cite{dtai}. Een Knowledge Base System maakt gebruik van een kennis representatietaal, hier de IDP taal, waarmee kennismodellen gebouwd worden binnen het systeem. Zo'n kennismodel is op zich enkel een verzameling van informatie en dus geen uitvoerbaar programma. Op basis van een model kunnen vervolgens verscheidene computationele problemen opgelost worden door er verschillende vormen van logische inferentie toe te passen. Dit onderscheidt het 'Knowledge Base Paradigm' van andere methoden ontwikkeld op het gebied van logische programmeren. Het paradigma laat hergebruik van reeds gedefin\"eerde kennis toe en ontkoppelt de voorstelling van informatie en het gebruik ervan in verschillende vormen van logische inferentie.

\subsection{FO(.) logica}
De logische grondslag van de IDP taal, zoals beschreven in \cite{de2014predicate}, wordt gevormd door de FO(.) kennis representatietaal. Deze taal is een uitbreiding van eerste ordelogica waarbij ondersteuning voor inductieve definities, aggregaatfuncties en types wordt toegevoegd.

Wanneer een kennismodel beschreven wordt in de IDP taal, is er typisch een 'Vocabularium' aanwezig waarin de predicaat- en functiesymbolen, alsook de gebruikte typen gedefinieerd worden. Vervolgens wordt er een beschrijving gegeven van de kennis in een 'Theorie' over een vocabularium door verschillende logische zinnen geschreven in FO(.) over symbolen uit dat vocabularium. Daarnaast wordt er een 'Structuur' over dat vocabularium gedefinieerd waarin de types, predicaten en functies uit een vocabularium ge\"instantieerd worden. Er kunnen verschillende vormen van inferentie uitgevoerd worden op een theorie en een bijbehorende structuur. Twee voorbeelden van inferentie zijn 'model checking' of het verifiëren van de kennis in een structuur, 'model expansion' of het uitbreiden van de kennis in een structuur zodat er modellen van de logische theorie verkregen worden.

\subsection{Lineaire Tijd Calculus}
In IDP kunnen dynamische systemen beschreven worden door gebruik te maken van Lineaire Tijd Calculus of LTC \cite{bogaertssimulating}. In plaats van de gebruikte logica FO(.) uit te breiden tot een temporele logica (zoals LTL \cite{pnueli1977temporal}), definieert LTC een nieuw tijdstype dat gebruikt kan worden in predicaat- en functiesymbolen om een tijdsafhankelijk model te bouwen. Er wordt een set van axioma's gedefinieerd om het correct gedrag van tijdsafhankelijke predicaten en functiesymbolen te garanderen. Daarnaast wordt er onderscheid gemaakt tussen twee tijdsafhankelijke predicaten: de fluent predicaten en de actie predicaten. Een fluent predicaat behoud zijn waarheid doorheen de tijd tenzij een actiepredicaten ervoor zorgt dat haar waarheid wordt gewijzigd. Op basis van een LTC theory kunnen er ook nieuwe vormen van inferentie gedefinieerd worden, zoals bijvoorbeeld 'progression inference' waarbij voor een LTC theorie volgende toestand van een LTC structuur gezocht wordt.

\subsection{Natuurlijke Taal Generatie}
Een systeem dat in staat is om beschrijvingen in natuurlijke taal te genereren, valt binnen het onderzoeksgebied van de 'Natuurlijk Taal Generatie' of 'Natural Language Generation', afgekort NLG. In hun boek 'Building Natural Language Generation systems' \cite{reiter2000building} geven Ehud Reiter en Robert Dale een basisarchitectuur voor NLG systemen. Deze 'pijpleiding' architectuur identificeert de volgende belangerijke onderdelen in een NLG systeem: de 'text planner', 'sentence planner' en 'linguistic realiser'. De verschillende onderdelen corresponderen met de belangerijke deeltaken die binnen een NLG systeem steeds moeten worden opgelost, maar verschillende systemen kunnen sterk uiteenlopende oplossingen implementeren. 

De 'text planner' houdt zich bezig met 'content determination', het bepalen van de informatie die gebruikt wordt door het NLG systeem om tekst in natuurlijk taal te genereren, alsook 'discourse planning', waarbij die informatie in een meer gestructureerd vorm wordt omgezet. De taak van de 'sentence planner' bestaat uit 'sentence aggregation', het samenstellen van zinnen uit die informatie van vorige stap en 'lexicalisation', wat neerkomt op het kiezen van de juiste woorden om concepten en relaties te vertalen. Daarnaast houdt de sentence planner zich bezig met 'referring expression generation' of bepalen hoe er moet verwezen worden naar eerder ge\"introduceerde concepten. 

Het laatste onderdeel, de 'linguistic realiser' past grammaticale regels toe om een tekst te produceren die syntactisch, morfologisch en orthografisch correct is. Om deze pijplijnarchitectuur te kunnen gebruiken, wordt er typisch een vertaaldoel gesteld aan de text planner en wordt er een vertaalde tekst geproduceerd uit de linguistic realiser. Deze uiteindelijke tekst wordt ook wel de 'surface realisation' genoemd.

\section{Overzicht van gerelateerd onderzoek}
In deze sectie wordt getracht een overzicht te geven van onderzoek gerelateerd aan het onderwerp van de thesis.

A.Ramos-Soto, A.Bugarín en S.Barro geven in hun paper \cite{ramos2016role} een overzicht van de staat van NLG systemen in 2014. Daarin maken ze een onderscheid tussen het domein van 'natural language generation' dat zich bezighoud met generatie van volwaardige teksten in natuurlijk taal vanuit de gegeven data, en het 'Linguistic Description of Data' domein, waar de data zelf wordt geabstraheerd tot gestructureerde, linguistische concepten en waarover (rechtstreek) uitspraken in natuurlijke taal gemaakt worden. De auteurs geven voorbeelden van bestaande NLG systemen. Fog \cite{goldberg1994weather} en Multimeteo \cite{coch1998interactive} maken gebruik van weerdata om een weerbericht als vlotte tekst weer te geven. Het STOP systeem \cite{reiter2003lessons} genereert een persoonlijke brief om rokers aan te moedigen om te stoppen. De Babytalk \cite{hunter2012automatic} verzameling van vertaalsystemen genereert tekstrapporten vanuit medische gegevens over babies op de neonatale intensieve zorgen afdeling. De project reporter \cite{projectreporter} toepassing maakt een tekstbeschrijving van de toestand van een project op basis van de gegevens in een projectmanagement databank.

Bij 'linguistics description of data' system wordt er gebruik gemaakt van 'fuzzy set theory', waarbij elementen mogelijks tot meer dan een verzameling kunnen behoren. de invoerdata, die typisch numeriek is, behoort dan met bepaalde kansen tot die verschillende verzamelingen. Er wordt gebruik gemaakt van linguistische variabelen om concepten in de data voor te stellen: bv. een variabele kan het concept 'temperatuur' interpreteren en ge\"interpreteerd worden als 'koud', 'warm' of 'gemiddeld', afhankelijk van de achterliggende data. Daarnaast worden er 'fuzzy quantifiers' gebruikt om uitdrukkingen zoals 'een beetje' of 'alle' te doen over de variabelen. De auteurs verwijzen in deze context naar het 'Computing with Words' \cite{zadeh1996fuzzy} paradigma van Zadeh en Yeager en de daaruit voortvloeiende theory 'Computation with perception' \cite{trivino2013towards}, waarbij de vertaling van een concept samen met een formele beschrijving (bv. in de vorm van een fuctie over een fuzzy set) van hoe er met dat concept geredeneerd dient te worden. Het 'Granular linguistic model of a phenomenon as structure of meaning' of GLMP is een voorbeeld van een model dat computation with perception toepast \cite{trivino2013towards}.

In hun paper \cite{konstas2013global} Konstas en Lapata een 'globaal' model voor om gegevens in een databank te vertalen naar tekstuele beschrijvingen. Ze defini\"eren hiervoor een algoritme dat de structuur van een databank omzet naar een probablistische contextvrije grammatica die gebruikt word om zinnen te genereren uit de gewenste records. Hun model wordt ge\"evalueerd aan de hand van verschillende databanken, door bv. weerberichten te genereren uit tabelrecords met weerdata, een wedstrijd tussen robots te beschrijven of een query over luchtvaartgegevens om te zetten naar natuurlijke taal.

H. Kamp et al. ontwikkelde een formalisme genaamd 'Discourse representation theory' \cite{kamp2013discourse}, een uitbreiding van eerste orde logica dat toelaat om referentiestructuren tussen (logische) zinnen expliciet voor te stellen en ermee te redeneren. Deze 'discourse referents' laten toe om te verwijzen naar eerder ge\"ntroduceerde concepten. DRT stelt logische formules met referenties voor in 'Discourse representation structures' of DRS. Een DRS bestaat uit reeks 'discourse referents' samen met condities over die discourse referents. Een DRS kan genest voorkomen in een andere DRS en dan gebruik maken of verwijzen naar een discourse referent uit de omvattende DRS. Verschillende NLG systemen. Van der Sandt \cite{van1992presupposition} beschrijft hoe 'presupposition', achterliggende 'voorkennis' over discourse referents in een DRS, kan worden ge\"integreerd in DRT door de kennis te zien als een uitgebreide anaforische expressie.

DRT heeft ook nog andere kennisrepresentaties voor vertaalsystemen ge\"inspireerd. Een voorbeeld hiervan is minimale recursie semantiek of MRS, ontworpen door A. Copestake et al.\cite{copestake2005minimal}, dat gebruikt kan worden om semantische structuren binnen een 'head phrase structure grammer' te beschrijven. in een HPSG wordt een woord voorgesteld samen met de typehi\"erarchie waarbinnen het valt en de interne 'feature' structuur van dat woord, waarbij elke features op zichzelf ook nog sub-features kan hebben. De semantische informatie van en de relaties tussen de componenten van een Engelse zin kunnen expliciet gemaakt worden in een MRS voorstelling. Deze voorstelling kan dan, mits de juiste lexicalisatie en transformatieregels, gebruikt worden bij transliteratie naar andere natuurlijke talen. MRS vertoont gelijkaardigheden met 'quasi logical forms' of QLF, zoals beschreven door H. Alshawi \cite{alshawi1990resolving}, wat tevens een formalisme is om de semantische structuur van natuurlijke taal zinnen voor te stellen door logische formules in eerste orde logica met een uitgebreidere set van quantoren, ondersteuning voor hogere orde functies en de mogelijkheid om verwijzingen in een zin expliciet te maken. Een zin in natuurlijke taal wordt omgezet naar een QLF voorstelling waarop geredeneerd kan worden door een natuurlijke taal verwerkingssysteem, bijvoorbeeld om de zin te vertalen naar een ander natuurlijke taal\cite{alshawi1991translation}.

J.Basileo beschrijft in zijn doctoraatsthesis \cite{basilelogic} een NLG systeem dat vertrekt vanuit Engelse zinnen voorgesteld in een discourse representation structure, uitgebreid met thematische rol labels, voorkennis en ondersteuning voor modale logica. Zo'n DRS kan ook als een graaf voorgesteld worden en heet in dat geval een 'discourse representation graph' of DRG Er wordt gebruik gemaakt van een databank, de Groningen Meaning Bank \cite{basile2012developing}, waarin een groot aantal teksten zitten die geannoteerd zijn met syntactische en semantische informatie. Deze annotatie gebeurt op zowel zin- als woordniveau: woorden worden getagd met hun POS (part of speech) label \cite{santorini1990part}, woord- en zinseinden worden afgebakend, entiteitsnamen worden geclassificeerd en zinnen worden op woord ge\"aligneerd met hun discourse representation structure voorstelling. Op basis van deze (soms met de hand) geannoteerde teksten kunnen er statistische methoden toegepast worden om nieuwe teksten automatisch te annoteren of een gegeven zin in de uitgebreide DRS vorm te vertalen. Er wordt een 'Unboxer' architectuur voorgesteld, een aangepast model van de NLG pijpleinarchitectuur, dat gebouwd is rond de Groningen Meaning bank en vanuit een DRG een natuurlijk taal vertaling kan genereren.

Er is ook onderzoek gedaan naar het omzetten van 'zuivere' logische uitdrukkingen naar natuurlijke taal. In zijn paper \cite{phillips1993generation} beschrijft John D. Phillips een algoritme om logische vormen op een rechtstreekse wijze om te zetten naar tekst. De logische vormen in kwestie zijn opgebouwd uit predicaten die de objecten, rollen en relaties beschrijven en 'indices' als argumenten bevatten. Phillips toont aan dat door gebruik te maken van g\"indexeerde logische vormen, een vertaling typisch rechstreeks gegenereerd kan worden, zonder dat er een complexe tussentijdse structuur nodig is. Net zoals in DRT gebruik gemaakt wordt van discourse referents om verwijsstructuren te genereren, kunnen hier de indices gebruikt worden. Een voorbeeld van een NLG systeem geschreven in Prolog is Astrogen \cite{prologastrogen}. De te vertalen data wordt voorgesteld door predicaten in prolog volgens welbepaalde regels. Uitdrukkingen met die predicaten worden dan vertaald op basis van vertaalregels.

Coppock et al. beschrijven een oplossing voor enkele belangrijke deelproblemen voor het vertalen van eerste orde logische zinnen naar Engels \cite{coppock2009translation}. Ze stellen een 'determiner selection' algoritme voor dat de logische variabelen op een natuurlijke manier integreerd in de vertaling en het juiste verwijswoord kan selecteren van een variabele op basis van de formulestructuur (de gebruikte logische connectieven, quantificatoren en negaties), de 'operator context', tezamen met de aard van de voorkomens van de variabelen, de 'discourse context'. Daarnaast maken ze gebruik van het Cyc systeem \cite{lenat1995cyc}, een 'common sense' kennis bank en redeneersysteem, om een natuurlijk taal interpretatie van predicaten af te leiden op basis van hun naam en aantal argumenten.

De focus van deze thesis ligt op het omzetten van logische beschrijvingen naar natuurlijke taal. Toch is het interessant om enkele systemen te vermelden die het omgekeerde doen, tevens door gebruik te maken van vertaalregels. S Flake, W. Mueller en J. Ruff stellen een systeem voor dat een logische specificatie opstelt op basis van 'gestructureerd' Engelse zinnen \cite{flake2000structured}. Deze specificatie is een logische beschrijving in 'clocked computation tree logic' of CCTL, een temporele logica die gebruikt wordt door de re\"ele tijd model checker RAVEN \cite{ruf2001raven}. In CCTL kan gekwantificeerd worden over 'configuraties' op tijdsintervallen, waarbij een configuratie een sequentie van paren en toestand en klokwaarden is. Door de syntax en semantiek van Engelse beschrijving te analyseren aan de hand van vertaalregels, kan de Engelse tekst worden De auteurs demonstreren het systeem door een Engelse beschrijving te genereren vanuit de CCTL specificatie van een sequenti\"ele digitale schakeling.

Ook A.Holt en E.Klein werken een systeem uit dat de Engelse beschrijving van een hardwaremodel omzet naar een logische beschrijving in CTL \cite{holt1999semantically}. Er wordt een subset van Engels bepaald die gebruikt kan worden in de modelbeschrijving. Er wordt een onderscheidt gemaakt tussen de gevallen waarbij de Engelse modelbeschrijving semantisch rijker is dan CTL, maar er wel een \'e\'en-op-\'e\'en mapping tussen de twee beschrijvingen bestaat ('compositional indirect semantics') en de situatie waar er een vorm van inferentie nodig is om de correcte transliteratie naar CTL af te leiden, omdat er bijvoorbeeld verwijsstructuren in de Engelse beschrijving zitten of de betekenis van een woord ambigu is ('non-compositional indirect semantics').

\newpage
\section {Probleemstelling}
In deze sectie worden de probleemstellingen beschreven die centraal staan in de thesis.
\begin{itemize}
\item Is het mogelijk een systeem te bouwen dat logische theorieën, structuren en query-resultaten (over een bepaald vocabularium) in een IDP programma vertaalt naar een vereenvoudigd maar ‘natuurlijk’ Engels?
\item Welke informatie benodigd voor deze vertaling is niet (of slechts impliciet) aanwezig in het IDP programma? Hoe stel je die informatie voor?
\item Hoe kunnen FO(.) zinnen vertaald worden door gebruik te maken van een deterministische, op regel gebaseerd vertaalsysteem? Welke sets van vertaalregels kunnen hier worden ge\"identificeeerd? Hoe los je de deelproblemen beschreven in de NLG pijplijn architectuur op (content determination, discourse planning, sentence aggregation, lexicalisation, referring expression generation en linguistic realisation)?
\item Kan door compositie van de deelvertalingen die de vertaalregels genereren steeds een natuurlijke vertaling bekomen worden, of is er een 'post-processing' stap nodig om die vertaling te optimaliseren?
\item Hoe moet de vertaler aangepast worden om FO(.) theorie\"en met een meer complexe interpretatie, zoals LTC theori\"en, op correct en natuurlijke wijze te vertalen?
\end{itemize}
\section {Werkplanning}
\enlargethispage{1cm}
Deze sectie beschrijft in grote lijnen het toekomstige werkplan voor deze thesis. Er zijn reeds vertaalregels ge\"identificeerd om eerste orde logische uitdrukkingen te vertalen. Deze verzameling van regels werd uitgebreid om typen en functiesymbolen die gebruikt worden in logische zinnen in IDP te vertalen. Er werd een systeem opgesteld om ontbrekend of impliciet aanwezige informatie in een IDP kennismodel (zoals de lexicalisatie van symbolen en de natuurlijke interpretatie van functionele relaties en predicaten)te annoteren bij het vocabularium van een theorie. Er werd een omkaderend algoritme opgesteld waarbinnen de verschillende vertaalregels toegepast kunnen worden. De regels zijn opgedeeld in verschillende categorieën:  sommige vertalen variabelen en typen, anderen predicaten en symbolen, of ze genereren een vertaling voor samenstellingen met operatoren en logische connectoren.

In de nabije toekomst (het begin van het tweede semester) zou deze verzameling van regels vervolledigt worden om de volledige expressiviteit van FO(.) te ondersteunen zodat ook aggregaatfuncties en inductieve definities vertaald kunnen worden. Vervolgens wordt het opgestelde vertaalalgoritme ge\"implementeerd, dit zal waarschijnlijk in Python gebeuren. Uit die implementatie zou moeten blijken dat logische zinnen in IDP theorieën op voldoende natuurlijke en systematische wijze vertaald kunnen worden. De implementatie zou ook in staat moeten zijn om de resultaten van query's of logische inferentie te vertalen. Daarna kan overgegaan worden naar het vertalen van kennismodellen waarvan de interpretatie minder voor de hand ligt, zoals LTC theorie\"en.

Daarnaast wordt er nagegaan hoe een natuurlijk taal interpretatie nog geoptimaliseerd kan worden door nabewerking van de vertaling. Om ervoor te zorgen dat logisch equivalente uitdrukkingen steeds dezelfde vertaling hebben, worden ze eerst omgezet in een standaardvorm. Zo kunnen ook moeilijk te interpreteren logische zinnen een eenvoudigere vertaling hebben dan wanneer ze onmiddellijk in natuurlijke taal ge\"interpreteerd zouden worden. Ook kan de informatie die geannoteerd wordt bij het vocabularium van een logische theorie, zodat de vertaler ermee kan werken, mogelijks gereduceerd of automatisch afgeleid worden uit de namen van typen, predicaten en functies.

\newpage
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{referenties}
\end{document}          
